Обработка ввода и анимации
==========================

События
-------

Взаимодействие пользователя с компьютером основано на событиях, любые действия
производимые пользователем порождают события - движение мыши, нажатия клавиш,
специальных кнопок. Внутри библиотеки PyGame есть инструменты для обратки
событий, которые происходят внутри приложений.

Мы с вами уже знакомы с методом получения всех произошедших событий - 
``pygame.event.get()``, который возвращает события, произошедшие с последнего
обращения.

Помимо событий выхода из приложения ``pygame.QUIT``, есть множество других -
например, нажатия клавиш ``pygame.KEYDOWN`` или отпускания ``pygame.KEYUP``.

Рассмотрим взаимодействие с событиями на примере небольшой программы,
в которой по нажатию клавиш показывается квадрат:

.. literalinclude:: ../_static/py/21-animations/1.py

В данном блоке программа занимется обработкой нажатия клавиш. Сначала мы получаем
список всех событий, после чего начинаем последовательно проверять их. Если одно из
событий соответствует сигналу к завершению программы, закрываем окно. Если же это 
нажатие клавиши - перекрашиваем прямоугольник в белый цвет.


+-------------------------+----------------------------------------------+
|         События         |             Когда генерируется               |
+=========================+==============================================+
| KEYDOWN                 |  При нажатии клавиш                          |
+-------------------------+----------------------------------------------+
| KEYUP                   |  При отпускании клавиш                       |
+-------------------------+----------------------------------------------+
| QUIT                    |  При нажатии кнопки закрытия программы       |
+-------------------------+----------------------------------------------+
| MOUSEMOTION             |  При движении мыши                           |
+-------------------------+----------------------------------------------+


Обработка нажатий клавиш
------------------------

Когда мы нажимаем клавишу, в систему передаётся не только информация о том,
что какая-то кнопка нажата, но и её код.

Есть два способа получить нажатые клавиши:
   1. ``pygame.event.get()``
   2. ``pygame.key.get_pressed()``

С первым мы уже знакомы, поэтому стоит внимательнее рассмотреть второй. Он
позволяет получить список клавиш, которые нажаты в данный момент в виде кортежа
булевых значений. Чтобы узнать нажата ли интересующая нас кнопка, необходимо
проверить значение, которе содержится в данном кортеже::

   keys = pygame.key.get_pressed()
   if keys[pygame.K_RETURN]:
       print("Нажата клавиша enter")


Перемещение объектов
--------------------

Умея получать от пользователя ввод, мы можем реализовать движения наших фигур
на экране:

.. literalinclude:: ../_static/py/21-animations/3.py


Для движения объектов используются методы ``move()`` и ``move_ip()``, которыми
обладают объекты, созданные с помощью функций из ``pygame.draw``. Первый создаёт
новую фигуру такого же типа, находящуюся по заданному смещению, второй непосредственно
изменяет положение имеющейся фигуры.

Запустив данный код, вы можете заметить, что при перемещении фигуры от неё
остаётся "след". Это связано с тем, что при перемещении объекта, мы его не
перемещаем на экране, а рисуем на новом месте поверх старого кадра.

Чтобы избежать данной проблемы, надо добавить вызов метода ``fill()`` у нашего
экрана, на котором мы рисуем и передать ему цвет, которым надо закрасить фон.
Данное действие надо проводить каждый раз перед отрисовкой кадра::

   # здесь могла быть ваша проверка событий
   screen.fill((0, 0, 0))
   pygame.draw.rect(screen, (255, 0, 0), rect, 0)
   pygame.display.flip()


Использование спрайтов
----------------------

Спрайт - двумерное изображение, используемое в играх.

.. function :: pygame.image.load(path)
   
   Функция для загрузки спрайта из картинки. ``Path`` - путь до изображения,
   возвращает объект типа Surface, который можно использовать для рисования.

Для отрисовки спрайта на экране надо вызвать метод ``blit()`` у поверхности
на которой производится отрисовка и передать объект спрайта вместе с координатами
на которых необходимо отрисовать::

   screen = pygame.display.set_mode((640, 480))
   sprite = pygame.image.load("sprite.png")

   screen.blit(sprite, (20, 20))
   pygame.quit()


Анимации
--------

В pygame анимации создаются при помощи набора спрайтов, которые последовательно
отрисовываются:

.. literalinclude:: ../_static/py/21-animations/2.py

Создаём список спрайтов, каждый из которых будет отдельным кадром анимации::

   animation_set = [pygame.image.load(f"r{i}.png") for i in range(1, 6)]

Создаём часы, для ограничения количества кадров в секунду::

   clock = pygame.time.Clock()

Вспомогательная переменная, которая поможет выбирать нужную анимацию в зависимости
от номера кадра::
   
   i = 0

Выбор анимации в зависимости от номера кадра и его отрисовка::
   
   window.blit(animation_set[i // 12], (100, 20))

Изменение переменной, помогающей выбрать нужный кадр::
   
   i += 1
   if i == 60:
      i = 0

Ограничение количества кадров в секунду, благодаря чему становится проще
просчитывать анимации и синхронизировать события::
   
   clock.tick(60)


Задания
-------

  1. Написать программу, которая будет писать в консоль названия нажатых клавиш.
     Реализовать поддержку enter, space, w, a, s, d, esc.

  2. С помощью циклов, используя квадрат 10х10 пикселей и его след, нарисовать
     рамку 100х100 пикселей.

  3. Написать программу, в которой по нажатию клавиш будет двигаться квадрат
     размером 20х20 пикселей. Учесть, что квадрат не должен выходить за
     границы экрана.

  4. Доработать программу, чтобы квадрат при каждом движении менял свой
     цвет на случайный.

  5. Реализовать анимацию движения персонажа. При движении влево или вправо
     должны показываться соответствующие анимации. Кадры для них взять
     из архива `animations.zip <../_static/lesson21/animations.zip>`_
